%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                  Projet de Math IMAC2          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%             Alizée Camarasa JN Chiganne        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{t1enc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage[T1]{fontenc}   

\begin{document}
\pagestyle{headings}

\title{Rapport : Algèbre de Grassmann-Cayley}
\author{Alizée Camarasa, Jean-Noël Chiganne}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Introduction}
Dans le cadre du cours de Mathématiques appliquées d'IMAC 2, nous avons été amenés à implémenter en C++ une librairie permettant de manipuler les objets mathématiques introduits par l'algèbre de Grassmann.
Ce rapport présente notre travail et la façon dont nous avons résolu les problèmes que nous avons rencontrés.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage

\section{Mathématiques}
Le premier problème d’ordre mathématique a été au niveau de la compréhension de l’algèbre de Grassman en lui-même. Nous avons eu du mal avec la partie sur les bases duales, pourquoi certaines sont négatives et pourquoi certaines sont positives. Il a fallu que nous posions tous les calculs sur feuille. Nous en sommes arrivés au resultats suivants : 
\newline Pour les vecteurs: 
\begin{itemize}
\item $$e1=-\overline{e234}$$  \item $$e2=\overline{e134}$$ \item $$e3=-\overline{e124}$$ \item $$e4=\overline{e123}$$ 
\end{itemize}
Pour les bivecteurs:
\begin{itemize}
\item $$e12=\overline{e34}$$ \item $$ e13=-\overline{e24}$$ \item $$e14=\overline{e23}$$ \item $$e23=\overline{e14}$$ \item $$e24=-\overline{e13}$$ \item $$e34=\overline{e12}$$

\end{itemize}

Pour les trivecteurs: 
\begin{itemize}
\item $$e123=-\overline{e4} $$ \item $$e124=\overline{e3} $$ \item $$e134=-\overline{e2} $$ \item $$e234=\overline{e1}$$
\end{itemize}

Cela nous a permis de comprendre comment faire les opérateurs \textasciicircum  et \textasciitilde.


\section{Programmation}
Implémenter cette librairie en C++ s'est fait en plusieurs étapes. Tout d'abord nous avons défini les objets mathématiques sous forme de classes.
En utilisant la librairie Eigen, nous avons pu profiter des fonctionnalités de la classe Matrix (notamment l'opérateur d'affectation "<<" et "=").

Un problème rencontré lors du développement a été la surcharge des operéteurs "\textasciicircum" et "\textasciitilde" respectivement wedge product et base duale.
En effet toutes les classes C++ dépendant les unes des autres pour ces opérateurs, il est apparu compliqué de les surcharger en tant que méthodes membres (risque de dépendance circulaire).
Afin de résoudre ce problème, nous avons utilisé des fonctions externes, donc reliées à aucune classe.

Pour faciliter l'utilisation des classes représentant des scalaires, nous avons aussi surchargé quand le besoin s'en est fait sentir, l'opérateur double() et l'opérateur int(). La conversion d'un GCA\_scalar en type primitif C++ est donc transparente aux yeux de l'utilisateur. 

Un autre problème de dernière minute est survenu lorsque nous avons tenté d'exécuter la fonction donnée en exemple dans le sujet.
Il se trouve à l'intérieur l'équivalent d'une instruction comme celle-ci :
$$ std::cout << vector1 \textasciicircum vector2 << std::endl$$
Cette instruction est incorrecte. En effet, l'ordre de priorité des opérateurs en C++ stipule que l'opérateur "<<" est prioritaire sur "\textasciicircum ". Ainsi l'expression est évaluée comme ceci :
$$ (std::cout.operator<<(vector1)).operator\textasciicircum(vector2)$$
Or il est évidemment impossible d'implémenter un opérateur \textasciicircum qui ait un sens pour std::ostream (la classe de cout).
Ce problème ne peut être résolu qu'en indiquant explicitement la priorité de l'opération de wedge product, en entourant cette opération avec des parenthèses.

%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Conclusion}
L'utilisation du C++ nous a permis d'écrire rapidement ue implémentation de l'algèbre de Grassmann-Cayley. La surcharge des opérateurs est un moyen très pratique d'exposer des méthodes intuitives pour exploiter des concepts mathématiques en programmation.
La bibliothèque Eigen nous a également été d'une grande utilité.
\newline P.S : vous me devez 0.5 points pour avoir corrigé votre code de TP ! :D

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}

